\subsection*{Partie 1 -- Le jeu des jetons}

On dispose de jetons de deux couleurs différentes.
\begin{description}
  \item[Étape 1] On part d'un ensemble de jetons.
  \item[Étape 2] Les jetons de couleur différentes se neutralisent~: un jeton d'un couleur et un autre jeton
        de l'autre couleur sont retirés jusqu'à épuisement.
  \item[Étape 3]On fait alors le bilan des jetons restants.
\end{description}

\tikzset{%
  pics/jeton/.style args={#1/#2}{
      code={%
          \path[pic actions] (0,0) circle[radius=#2];
          \fill[#1] circle [radius=#2];
        }
    },
  pics/jeton/.default=colorPrim/5mm
}

\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={*{3}{Q[c,1]}},stretch=2,row{1}={font=\bfseries},row{2}={valign={m}}}
  Étape 1 & Étape 2 & Étape 3 \\
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \i in {0,1,2} {
        \pgfmathrandominteger{\x}{0}{30}
        \pgfmathrandominteger{\y}{0}{20}
        \pic[draw,ultra thick] at (\x*0.1,\y*0.1) {jeton=white/4mm};
      }
    \foreach \i in {3,4} {
        \pgfmathrandominteger{\x}{0}{30}
        \pgfmathrandominteger{\y}{0}{20}
        \pic[draw,ultra thick] at (\x*0.1,\y*0.1) {jeton=colorPrim/4mm};
      }
  \end{tikzpicture}
          &
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \x in {0,1,2} \pic[draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=white/4mm};
    \foreach \x in {0,1} {
        \pic[draw,ultra thick] at (\x,-1) {jeton=colorPrim/4mm};
        \node[LightGray,cross=4mm] at (\x,-1) {};
        \node[LightGray,cross=4mm] at (\x,0) {};
      }
  \end{tikzpicture}
          &
  \begin{tikzpicture}
    \pic[draw,ultra thick] {jeton=white/4mm};
  \end{tikzpicture}
\end{tblr}

\paragraph{Questions}
\begin{enumerate}
  \item Pour les situations 1 à 3 représenter les étapes 2 et 3.
  \item Représenter seulement l'étape 3 pour les situations 4 à 10.
\end{enumerate}\medskip

\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={*{5}{Q[c,1]}},stretch=2,row{1,3}={font=\bfseries},vlines}
  \hline
  Situation 1 & Situation 2 & Situation 3 & Situation 4 & Situation 5 \\
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \i in {0,1} {
        \pgfmathrandominteger{\x}{0}{25}
        \pgfmathrandominteger{\y}{0}{20}
        \pic[draw,ultra thick] at (\x*0.1,\y*0.1) {jeton=white/2.5mm};
      }
    \foreach \i in {0,1,2} {
        \pgfmathrandominteger{\x}{0}{25}
        \pgfmathrandominteger{\y}{0}{20}
        \pic[draw,ultra thick] at (\x*0.1,\y*0.1) {jeton=colorPrim/2.5mm};
      }
  \end{tikzpicture}
              &
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \i in {0,1,2} {
        \pgfmathrandominteger{\x}{0}{25}
        \pgfmathrandominteger{\y}{0}{20}
        \pic[draw,ultra thick] at (\x*0.1,\y*0.1) {jeton=white/2.5mm};
      }
    \foreach \i in {0,1,...,3} {
        \pgfmathrandominteger{\x}{0}{25}
        \pgfmathrandominteger{\y}{0}{20}
        \pic[draw,ultra thick] at (\x*0.1,\y*0.1) {jeton=colorPrim/2.5mm};
      }
  \end{tikzpicture}
              &
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \i in {0,1,...,4} {
        \pgfmathrandominteger{\x}{0}{25}
        \pgfmathrandominteger{\y}{0}{20}
        \pic[draw,ultra thick] at (\x*0.1,\y*0.1) {jeton=white/2.5mm};
      }
    \foreach \i in {0,1,2} {
        \pgfmathrandominteger{\x}{0}{25}
        \pgfmathrandominteger{\y}{0}{20}
        \pic[draw,ultra thick] at (\x*0.1,\y*0.1) {jeton=colorPrim/2.5mm};
      }
  \end{tikzpicture}
              &
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \i in {0,1,...,3} {
        \pgfmathrandominteger{\x}{0}{25}
        \pgfmathrandominteger{\y}{0}{20}
        \pic[draw,ultra thick] at (\x*0.1,\y*0.1) {jeton=white/2.5mm};
      }
    \foreach \i in {0,1} {
        \pgfmathrandominteger{\x}{0}{25}
        \pgfmathrandominteger{\y}{0}{20}
        \pic[draw,ultra thick] at (\x*0.1,\y*0.1) {jeton=colorPrim/2.5mm};
      }
  \end{tikzpicture}
              &
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \i in {0,1,...,4} {
        \pgfmathrandominteger{\x}{0}{25}
        \pgfmathrandominteger{\y}{0}{20}
        \pic[draw,ultra thick] at (\x*0.1,\y*0.1) {jeton=colorPrim/2.5mm};
      }
      \foreach \i in {0,1,...,3} {
          \pgfmathrandominteger{\x}{0}{25}
          \pgfmathrandominteger{\y}{0}{20}
          \pic[draw,ultra thick] at (\x*0.1,\y*0.1) {jeton=white/2.5mm};
        }
  \end{tikzpicture}
  \\ \hline

  Situation 6 & Situation 7 & Situation 8 & Situation 9 & Situation 10 \\
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \i in {0,1,...,4} {
        \pgfmathrandominteger{\x}{0}{25}
        \pgfmathrandominteger{\y}{0}{20}
        \pic[draw,ultra thick] at (\x*0.1,\y*0.1) {jeton=colorPrim/2.5mm};
      }
  \end{tikzpicture}
              &
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \i in {0,1,2} {
        \pgfmathrandominteger{\x}{0}{25}
        \pgfmathrandominteger{\y}{0}{20}
        \pic[draw,ultra thick] at (\x*0.1,\y*0.1) {jeton=white/2.5mm};
      }
    \foreach \i in {0,1,...,3} {
        \pgfmathrandominteger{\x}{0}{25}
        \pgfmathrandominteger{\y}{0}{20}
        \pic[draw,ultra thick] at (\x*0.1,\y*0.1) {jeton=colorPrim/2.5mm};
      }
  \end{tikzpicture}
              &
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \i in {0,1,...,7} {
        \pgfmathrandominteger{\x}{0}{25}
        \pgfmathrandominteger{\y}{0}{20}
        \pic[draw,ultra thick] at (\x*0.1,\y*0.1) {jeton=white/2.5mm};
      }
  \end{tikzpicture}
              &
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \i in {0,1,...,3} {
        \pgfmathrandominteger{\x}{0}{25}
        \pgfmathrandominteger{\y}{0}{20}
        \pic[draw,ultra thick] at (\x*0.1,\y*0.1) {jeton=white/2.5mm};
      }
      \foreach \i in {0,1,...,3} {
          \pgfmathrandominteger{\x}{0}{25}
          \pgfmathrandominteger{\y}{0}{20}
          \pic[draw,ultra thick] at (\x*0.1,\y*0.1) {jeton=colorPrim/2.5mm};
        }
  \end{tikzpicture}
              &
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \i in {0,1,...,4} {
        \pgfmathrandominteger{\x}{0}{25}
        \pgfmathrandominteger{\y}{0}{20}
        \pic[draw,ultra thick] at (\x*0.1,\y*0.1) {jeton=white/2.5mm};
      }
      \foreach \i in {0,1,...,7} {
          \pgfmathrandominteger{\x}{0}{25}
          \pgfmathrandominteger{\y}{0}{20}
          \pic[draw,ultra thick] at (\x*0.1,\y*0.1) {jeton=colorPrim/2.5mm};
        }
  \end{tikzpicture}
  \\ \hline
\end{tblr}

\newpage{}

\subsection*{Partie 2 -- Utilisation des nombres relatifs}

On peut utliser les nombres relatifs pour modéliser les situations précédentes.\medskip

Les jetons d'une couleur \tikz{\pic[draw,ultra thick] {jeton=white/2mm};} seront représentés par un nombre \textit{positif}
et ceux de l'autre couleur \tikz{\pic[draw,ultra thick] {jeton=colorPrim/2mm};} par un nombre \textit{négatif} comme dans les situations données
ci-dessous.\bigskip

\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={*{2}{X[c,1]}},vlines,stretch=1.5,row{2,4}={font=\Large}}
  \hline
  \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
    \foreach \x in {0.5,1} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=colorPrim/2mm};
    \foreach \x in {2,2.5,3} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=white/2mm};
    \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (4.5,0) {jeton=white/2mm};
    \draw[-latex',thick] (3.4,0) -- (4.2,0);
  \end{tikzpicture}
  &
  \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
    \foreach \x in {0.5,1,1.5} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=white/2mm};
    \foreach \x in {2.5,3,3.5,4,4.5,5} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=colorPrim/2mm};
    \foreach \x in {6.5,7,7.5} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=colorPrim/2mm};
    \draw[-latex',thick] (5.4,0) -- (6.2,0);
  \end{tikzpicture}
  \\
  $-2+3=1$ & $3-6=-3$\\ \hline
  \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
    \foreach \x in {0.5,1} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=white/2mm};
    \foreach \x in {2,2.5,3} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=white/2mm};
    \foreach \x in {4.5,5,...,6.5} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=white/2mm};
    \draw[-latex',thick] (3.4,0) -- (4.2,0);
  \end{tikzpicture}
  &
  \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
    \foreach \x in {0.5,1,1.5,2,2.5} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=colorPrim/2mm};
    \foreach \x in {3.5,4} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=colorPrim/2mm};
    \foreach \x in {5.5,6,...,8.5} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=colorPrim/2mm};
    \draw[-latex',thick] (4.4,0) -- (5.2,0);
  \end{tikzpicture}
  \\
  $2+3=5$ & $-5-2=-7$\\ \hline
\end{tblr}\bigskip

\begin{enumerate}
  \item Pour chacune des situations proposées, dessiner le bilan et écrire la relation d'égalité correspondante.\medskip

  \begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={*{3}{X[l,1]}},vlines,stretch=1.5}
    \hline
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \foreach \x in {0.5,1} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=white/2mm};
      \foreach \x in {2,2.5,3} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=colorPrim/2mm};
      \draw[-latex',thick] (3.5,0) -- ++(1,0);
    \end{tikzpicture}
    &
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \foreach \x in {0.5,1,1.5} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=colorPrim/2mm};
      \foreach \x in {2.5,3,3.5} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=white/2mm};
      \draw[-latex',thick] (4,0) -- ++(1,0);
    \end{tikzpicture}
    &
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \foreach \x in {0.5,1,1.5,2} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=white/2mm};
      \foreach \x in {3,3.5} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=colorPrim/2mm};
      \draw[-latex',thick] (4,0) -- ++(1,0);
    \end{tikzpicture}
    \\
    \pointilles & \pointilles & \pointilles \\ \hline
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \foreach \x in {0.5,1,1.5,2} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=colorPrim/2mm};
      \foreach \x in {3,3.5} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=colorPrim/2mm};
      \draw[-latex',thick] (4,0) -- ++(1,0);
    \end{tikzpicture}
    &
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \foreach \x in {0.5,1,1.5,2,2.5,3} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=white/2mm};
      \foreach \x in {4,4.5} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=white/2mm};
      \draw[-latex',thick] (5,0) -- ++(1,0);
    \end{tikzpicture}
    &
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \foreach \x in {0.5,1} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=colorPrim/2mm};
      \foreach \x in {2,2.5,3,3.5,4,4.5} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=white/2mm};
      \draw[-latex',thick] (5,0) -- ++(1,0);
    \end{tikzpicture}
    \\
    \pointilles & \pointilles & \pointilles\\ \hline
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \foreach \x in {0.5,1,1.5,2,2.5,3} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=colorPrim/2mm};
      \foreach \x in {4,4.5,5} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=colorPrim/2mm};
      \draw[-latex',thick] (5.5,0) -- ++(1,0);
    \end{tikzpicture}
    &
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \foreach \x in {0.5,1,1.5,2} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=white/2mm};
      \foreach \x in {3,3.5,4,4.5,5,5.5} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=colorPrim/2mm};
      \draw[-latex',thick] (6,0) -- ++(1,0);
    \end{tikzpicture}
    &
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \foreach \x in {0.5,1,1.5,2,2.5} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=white/2mm};
      \foreach \x in {3.5,4,4.5,5,5.5} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=colorPrim/2mm};
      \draw[-latex',thick] (6,0) -- ++(1,0);
    \end{tikzpicture}
    \\
    \pointilles & \pointilles & \pointilles\\ \hline
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \foreach \x in {0.5,1} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=colorPrim/2mm};
      \foreach \x in {2,2.5,3} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=white/2mm};
      \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (4,0) {jeton=colorPrim/2mm};
      \draw[-latex',thick] (4.5,0) -- ++(1,0);
    \end{tikzpicture}
    &
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \foreach \x in {0.5,1,1.5,2} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=white/2mm};
      \foreach \x in {3,3.5} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=colorPrim/2mm};
      \foreach \x in {4.5,5,5.5} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=white/2mm};
      \draw[-latex',thick] (6,0) -- ++(1,0);
    \end{tikzpicture}
    &
    \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
      \foreach \x in {0.5,1,1.5,2,2.5} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=colorPrim/2mm};
      \foreach \x in {3.5,4} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=white/2mm};
      \foreach \x in {5,5.5,6} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=colorPrim/2mm};
      \foreach \x in {7,7.5,8} \pic[transform shape,draw,ultra thick] at (\x,0) {jeton=white/2mm};
      \draw[-latex',thick] (8.5,0) -- ++(1,0);
    \end{tikzpicture}
    \\
    \pointilles & \pointilles & \pointilles\\ \hline
  \end{tblr}

  \item Pour chacune des expressions suivantes, commencer par représenter la situation avec des jetons
  puis écrire le résultat.

  \begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[l,2]X[l,5]},hlines,vlines,stretch=2}
    $3-5=\ldots$ & \\
    $-2-4=\ldots$ & \\
    $-5+2=\ldots$ & \\
    $-3+2-4=\ldots$ & \\
    $-3-1+5=\ldots$ & \\
    $3-4+2-1=\ldots$ & \\
  \end{tblr}
\end{enumerate}